\documentclass[onecolumn]{article} %Este comando fabrica por defecto el tipo de documento, en este caso un artículo, en el formato de dos columnas
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry} %Esto es para ponerle los márgenes, puedes hacerlo más grande o más chico
\usepackage{fancyhdr} %no borres esto, es para estilizar el encabezado y el pie de página
\usepackage{graphicx} %este es para adjuntar imágenes
\usepackage{float}
\usepackage{subfig} 
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{svg}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue]{hyperref}

% Configuración del encabezado solo en la primera página
\fancypagestyle{firstpage}{
	\pagestyle{fancy} 
	\fancyhead{}
	\fancyhead[L]{\textbf{Universidad de Antioquia}} % Fecha en la esquina izquierda
	\fancyhead[R]{\textbf{\today}} % Nombre de la institución en la derecha
	\fancyfoot[C]{\thepage} % Número de página centrado
}

\begin{document}
	
	\title{
		\textbf{Informe de lectura: Hábito 7 - Afilar la sierra}
		}
		
	
	\author{
		\centering
		\begin{minipage}{0.45\textwidth}
			\centering
			\textbf{David Alejandro Morón Acacio}\\
			Facultad de ingeniería\\
			\texttt{david.moron@udea.edu.co}\\
			\vspace{10pt}  
			\textbf{Luisa María Bohórquez Ardila}\\
			Facultad de ingeniería\\
			\texttt{luisam.bohorqueza@udea.edu.co}\\
		\end{minipage}%
		\hfill
		\begin{minipage}{0.45\textwidth}
			\centering
			\textbf{Iván René Acosta Lallemand}\\
			Facultad de ingeniería\\
			\texttt{ivan.acosta@udea.edu.co}\\
			\vspace{10pt}
			\textbf{Juan David Moreno Díaz}\\
			Facultad de ingeniería\\
			\texttt{juan.morenod@udea.edu.co}
		\end{minipage}
	}
	
	\date{} %este comando es necesario para borrar la fecha que maketitle pone por defecto
	
	\maketitle
	
	\thispagestyle{firstpage}
	
	\section{Introducción}
	
	El presente informe analiza el séptimo hábito del libro de Stephen Covey llamado "Los siete hábitos de la gente altamente efectiva". El objetivo principal es explorar cómo este hábito actúa como el motor de la mejora continua, permitiendo que un líder mantenga su efectividad a largo plazo sin sucumbir al agotamiento. Justificamos este estudio en la realidad actual de las organizaciones, donde la presión por resultados inmediatos a menudo hace que los gerentes descuiden su "capacidad de producción", es decir, a ellos mismos como su activo más valioso.
	
	\section{Resumen del capítulo IV}
	
	\section{Metodología o sinopsis según las secciones del capítulo}
	
	Para esta parte del informe se presenta la trama principal de cada sección, partes llamativas, eventos y características claves. 
	
	\subsection{Séptimo hábito: Afile la sierra - Principios de autorrenovación equilibrada}
	
	Inicialmente mente nos encontramos con una imagen que va desde la dependencia, pasa por la independencia, luego por la interdependicia y todos esto rodeado por un hábito llamo la interdependencia, entre la dependencia y la independencia hallamos la victoria privada que está conformada por los siguientes hábitos: sea proactivo, empiece con un fin en mente y primero lo primero. Entre la independencia y la interdependencia tenemos la victoria pública la cupal está compuesta con los siguientes hábitos: piense en ganar/ganar, procure primero comprender y después ser comprendido, y sinergice. Alrededor de todo esto está el séptimo hábito llamado afile la sierra. \\
	
	Este último hábito se explica por medio de una pequeña historia que involucra al lector y a un hombre el cuál está desesperado por cortar un árbol, lleva más de 5 horas sin parar de trabajar, pero aunque esté molido no se toma el tiempo de afilar la sierra, a pesar de que se lo sugirió el lector. 
	
	\subsection{Las cuatro dimensiones de la renovación}
	
	En esta parte el libro aclara que el séptimo hábito es de capacidad de producción personal, se debe preservar y realzar el mayor bien que tiene el ser humano: él mismo. La mejor manera de hacerlo es por medio de trabajar en renovar las cuatro dimensiones que conforman su naturaleza: la física, la espiritual, la mental y la social/emocional. Para trabajar esas cuatro partes fundamentales del ser humano se debe ser proactivo y esforzarse en las actividades que son importantes pero no urgentes. Como nadie puede hacerlo por usted mismo el autor mensiona que debe preisonarse la capacidad de producción personal como si fuese una adicción sana. Tambipen plantea que nosotros somos nuestra mejor inversión, por eso se debe reconocer la importancia de "afilar la sierra" regularmente.
	
	\subsubsection{La dimensión física}
	
	La dimensión física plantea cuidar nuestro cuerpo por medio de nuestra alimentación, descansar lo suficiente y hacer ejercicio con regularidad. El autor dice que el ejercicio físico es uan de las actividades más potenciadoras que tenemos, a pesar de que la mayoría de nosotros no le dedicamos tiempo porque no es urgente, lo cuál es un paradigma distorsionado debido a que unas cuántas horas o minutos de ejericicio entregan muchos beneficios a las otras 162 o 165 horas de la semana. También menciona que un buen programa de ejercicios trabaja tres áreas fundamentales para el mantenimiento corporal: la resistencia, la flexibilidad y la fuerza. Adicionalmente contó uan historia personal donde un amigo que era especialisya universitario en fisilogía del ejercicio físico le contó que casi todos los beneficios del ejercicio se conseguían al final por eso se esforzaba al máximo en las últimas repeticiones de los ejercicios del gimnasio, al autor le hizo mucho sentido porque así como los músculos crecen cuando la fibra muscular se rompe, la paciencia crece cuando se lleva más allá de sus limites, aunque él cree que no es necesario llegar al límite de "sin dolor no hay ganancia". También es importante resaltar dos puntos más en esta sección: el primero es que lso beneficios del ejercicio son a largo plazo y que no sólo mejora tu apariencia física, también mejora la autoestima, la autoconfianza y la propia integridad.
	
	\subsubsection{La dimensión espiritual}
	
	El autor relaciona el hábito de "empieza con un fin en mente" y este sección del ser humano, porque la dimensión espiritual proporciona liderazgo a nuestra propia vida. El autor expresa que la dimensipon espiritual es nuestro núcleo y lo justifica con su experiencia, dice que cuando lee y medita se siente renovado. Pero también dice que no es necesario renovar la parte espirtiual con la religión, hay otras formas de hacerlo como con la música, la gran literatura o la naturaleza. Luego, el autor contó la historia de un hombre que por receta médica hizo un análisis introspectivo para recuperar su estusiasmo desvanecido, su gran conclusión fue que si uno tiene motivos erróneos para vivir nada puede ser correcto. Después mencionó a un maestro Zen que enseñó a su alumno que para mantener la serenidad nunca abandonaba su puesto de meditación y por último mencionó a un religioso que decía que "las más grandes batallas de la vida se libran cotidianamente en los aposentos silenciosos del alma".
	
	\subsubsection{La dimensión mental}
	
	Se dijo que esta dimensión estaba relaciona con el hábito de "primero lo primero", debido a que todos estamos en la obligación de elegir cuidadosamente lo que nuestro cerebro consume, el problema no es el contenido basura de la televisión sino lo que uno acepta o no ver. Se dice que la educación es la mejor manera de renovar la mente, también buena literatura es otra actividad potenciadora, escribir es otro modo poderoso de afilar la sierra, llevar un diario con nuestras ideas y pensamientos promueve la claridad mental, también que "las guerras se ganan en la tienda del general" y el autor recomienda al lector que dedique eternamente una hora diaria a las tres dimensiones antes mecionadas, porque con cada una de nuestras acciones se define si en el futuro fracasaremos miserablemente o venceremos con gloria.
	
	\subsubsection{La dimensión emocional/social}
	
	La última dimensión está relaciona con los hábitos: piense en ganar/ganar, procure primero comprender y después ser comprendido, y sinergice, porque estos están relacionados con los principios del liderazgo interpersonal, la comunicación empática y la cooperación creativa. El autor dice que nuestra vida emocional se desarrolla a partir de nuestras relaciones con otros, insiste en que el éxito en esta sección no depende del intelecto sino de nuestras emociones. También dice que la seguridad personal proviene de dentro hacia afuera, viene de la coherencia de vivir una vida de integridad en la que nuestros hábitos diarios reflejan nuestros valores más profundos. Finalmente dice que no debería pasar un sólo día en el que no debamos servir a otros.
	
	\subsection{Programando a los otros}
	
	En esta parte el autor dice que debemos influir un discurso positivo en los otros, para ello utiliza como ejemplo al "Hombre de la Mancha" porque un caballero trató a una prostituta con amabilidad y la comenzó a llamar Dulcinea hasta su lecho de muerte brindandole un amor incondicional que cambia su estilo de vida. Dice que podemos ayudar a otros motivandolos a creer en ellos mismos si creemos en ellos. También nos habla de cómo las expectivas de los demás pueden influir en nosotros con la historia de unos niños que mejoraron sus tests de coeficiente intelectual porque les hicieron creer que eran más inteligentes de lo que realmente eran.
	
	\subsection{El equilibrio en la renovación}
	
	El procesos de la autorrenovación debe manatener un equilibrio de las cuatro dimensiones anteriormente mencionadas, dice que la dimensión física se espresa en términos económicos, la mental está relacionada con el reconocimiento, el desarrollo y el empleo del talento, la dimensión social/emocional está relacionada con el modo en que te trata la gente y la espiritual se relaciona con la búsqueda de propósito. Dice que este balance no sólo debe mantenerse a nivel personal sino también a nivel organizacional gracias a su efectividad, si alguna empresa pierde el equilibrio fracasará en algún sentido, también menciona que Japón es el ejemplo perfecto del proceso de perfeccionamiento continuo.
	
	\subsection{La sinergia en la renovación}
	
	Las cuatro dimensiones antes mencionadas están íntimamente relacionadas entre sí, la mejora de una implica un efecto postivo en las demás a esto se le llamo sinergia en la renovación. Asimismo la fuente de seguridad intrínseca es el fundamento de la victoria pública cotidiana. 
	
	\subsection{La espiral asecendente}
	
	Aquí se menciona que la vida es una espiral, que la renovación implica una eterna aspiral ascendente conformada por aprender, comprometerse y actuar, uno sólo de estos factores no es suficiente. Si queremos la mejora continua no debemos darle lugar a aquello que nos hace daño, en otras palabras, en nuestro jardín no podemos reservar espacio para la maleza. Una conciencia moral cada vez más educada nos impulsará en la senda de la libertad, la seguridad, la sabiduría y el poder personal. 
	
	\subsection{Sugerencias prácticas}
	
	Se trata de una lista paso a paso donde el autor hace un pequeño plan para que el lector pueda poner a prueba los conocimientos adquiridos a través de la lectura y llevar al campo tangible los beneficios de integrar en el estilo de vida los hábitos que ``afilan la sierra''.
	
	Se le asigna al lector diseñar una lista de actividades que ayuden al cuerpo a mantenerse en buen estado físico de acuerdo a la cotidianidad de cada persona, y luego una evaluación acompañada de una reflexión al cabo de una semana, acerca del impacto de esas actividades en su día a día. Después se propone la misma dinámica en el sentido espiritual y mental, y para el aspecto emocional/social se propone enumerar las relaciones interpersonales que se quisieran mejorar, siendo todas estas actividades monitoreadas a consciencia y llevando un registro comprometido donde se evalúa el progreso cada semana.
	
	\subsection{Otra vez de dentro hacia afuera}
	
	En esta sección el autor habla de una experiencia personal, donde cuenta cómo pasó un año sabático en Hawái viviendo con toda su familia dentro de una rutina ``no sólo muy productiva sino también extremadamente agradable'', según palabras del autor. Habla un poco de su rutina, y de cómo en un momento, mientras estaba en una universidad cercana a su sitio de escritura, se topó fortuitamente con un párrafo de un libro que tuvo un fuerte efecto en su mentalidad, siendo resumida su idea principal por el autor como ``la idea simple de que existe una brecha entre el estímulo y la respuesta, y que dentro del uso que damos a esa brecha está la clave de nuestro crecimiento y felicidad''.\\
	
	Fue un golpe directo y contundente en el espíritu de nuestro escríbano, volviéndolo observador de su propia participación y reformulando los paradigmas de su vida. Cuenta que al poco tiempo, gracias a esta idea, comenzó a practicar conversaciones profundas con su esposa, describiendo los sitios en Oahu que recorrían mientras platicaban y cómo pasó el flujo de los temas de conversación (desde hablar de personas, acontecimientos e ideas, hasta el mundo interno y las dudas sobre sí mismos).
	
	El autor lo llama una ``aventura de exploración'', donde se descubren factores tanto fascinantes como dolorosos, acerca de ellos mismos y de cómo los llena de vulnerabilidad y a la vez los sana desde adentro, conversando siempre con el corazón lleno de empatía y respeto por la necesidad de que cada uno (el autor y su esposa) se abriera a su ritmo. A partir de estas actividades pudieron concebir dos reglas fundamentales: no sondear (limitarse a escuchar cuando se llegaba a una capa muy interna), y simplemente interrumpir la conversación en el momento en el que se sintiera mucho dolor, con la condición de retomarla en cuanto se sintieran dispuestos a continuar.\\
	
	Al final, según nuestro autor, la parte más difícil y más fructífera a la vez, era tocar las vulnerabilidades de su esposa y de sí mismo. Se narra cómo las personalidades de cada uno afectaba de una forma u otra las conversaciones que tenían, así como las percepciones de cada uno ayudaba o perjudicaba esa comunicación, y cómo hablarlos abiertamente y tenerlos en cuenta pudo generar una reflexión de la que ambos aprendieron más de lo que podrían haberse imaginado, logrando comprensiones más profundas sobre sí mismos y sobre el otro. Al final, cita a Thomas Wolfe para ilustrar que se equivoca al mencionar que no se puede volver al hogar, ya que de acuerdo con el autor, se puede volver al hogar si ese hogar es una relación cultivada, apreciada y llena de compañerismo.
	
	\subsection{La vida intergeneracional}
	
	El escritor habla de cómo pudieron desbloquear un poder que fluye de adentro hacia afuera gracias a emplear esa idea de la brecha entre el estímulo y la respuesta, hablando de cómo el enfoque de afuera hacia adentro se agotaba rápido al no tratar los factores esenciales de su día a día, mientras que el nuevo enfoque les permitía una confianza superior y duradera, una comunicación más nutritiva y una sinergia positiva entre todas las prácticas que les dejó esa experiencia. Entre esas revelaciones, estuvo presente el cómo trasciende el poder de una familia a la siguiente, representando un aspecto importante de cómo afrontamos la vida y reflejando lo que somos y lo que podemos llegar a ser.
	
	Se hace una analogía con las tribus y el cómo los niños se sienten más seguros sabiendo que hay más personas para ayudarlos en más sitios, siendo guardado ese estímulo como un beneficio familiar, lo cual estrecha posteriormente la propia seguridad y autoconfianza del niño. Se describe a una familia intergeneracional fuerte como un conjunto de relaciones fructífero, gratificador y satisfactorio, y se concluye con la afirmación de que la motivación más alta y poderosa para hacer algo es hacerlo no solamente por nosotros mismos, sino también por la posterioridad de los nuestros.
	
	\subsection{Convirtiéndose en una persona de transición}
	
	En este último apartado nuestro autor habla acerca de un concepto acuñado por el doctor Terry Warner, ``una persona de transición'', descrita como un ser capaz de elevarse por encima de los guiones negativos heredados de otras personas, realizando una reprogramación positiva al optar por no seguir patrones destructivos. Se le dice ``persona de transición'' porque funciona como un vínculo entre lo que ya pasó y lo que va a cambiar gracias a la reprogramación que esta persona realice ahora. Que cualquier tendencia en la familia de dicha persona puede detenerse, transformarse o heredarse, según sea la voluntad de la persona de transición, siendo esa persona uno mismo.
	
	Después el autor da un ejemplo de una de las poderosas personas de transición del siglo XX, Anuar el Sa-dat, el cual estaba entre un pasado que separaba a árabes e israelíes con un ``alto muro de miedo, odio e incomprensiones'', y un futuro que pronosticaba desgracia y aislamiento, y mientras otros no hallaban solución en lo político y lo formal, Sa-dat actuó en base a sus raíces y demostró que el cambio nace en nuestro interior, no de forzar cambios ajenos a los de uno mismo, sino de cambiar la trama de los pensamientos propios. Sólo se pueden lograr cambios reales cuando se actúa desde las raíces de nosotros mismos.
	
	Para terminar, el autor habla de la ``unidad'' con nosotros mismos y con todos nuestros seres queridos como el logro máximo de aplicar los siete hábitos. Cuenta que no es un arreglo rápido, ni fácil ni sencillo, pero que comienza con el deseo de centrarnos en los principios correctos, trabajando de adentro hacia afuera y nutriéndonos con paciencia, quitando las malezas nocivas y recordando que ``Lo que hacemos persistentemente se vuelve más fácil. No porque la tarea se vuelva fácil, sino porque nuestra capacidad para realizarla mejora''.
	
	\subsection{Una nota personal}
	
	 En la sección final del contenido principal el autor habla de cuáles son los principios correctos desde su punto de vista, hablando de leyes naturales que tienen como fuente al Creador, y que son a su vez encarnación de él mismo. También habla de partes de nuestra propia naturaleza que no se pueden alcanzar bajo nuestras reglas, sino que sólo pueden ser tratadas con el poder de nuestro Señor, al ser nosotros por naturaleza imperfectos y con ello también nuestros medios, describiéndonos como seres espirituales viviendo una experiencia humana, que no deben dejar de explorar y resaltando que vale la pena el esfuerzo por seguir el camino de estos dones.
	
	\section{Análisis crítico y opinión personal}
	
	La priemra parte que consiste en el hábito de afilar la sierra nos invita a no actuar de manera desesperada sino de tomarse el tiempo para hacer una pausa y hacer la preparacipon necesaria para realizar nuestro trabajo de la mejor manera posible, si el hombre de la historia se hubiera tomado el tiempo de afilar la sierra no tendría que estresarse ni trabajar de sobremanera para cumplir su tarea. Trabajar de manera ineficiente no es sano para nosotros, menos si afecta nuestra salud y nuestro estado de ánimo.
	
	Aunque estamos de acuerdo con que uno debe trabajar con las cosas que son importantes pero no urgentes en nuestra vida para no vivir corriente ni estresado pero no estamos de acuerdo con cómo lo plantea el autor, este grupo no creee en "adicciones sanas", eso no existe. De igual forma es fundamental hacerse responsable de trabajar en las cuatro dimensiones que conforman a el ser humano porque es cierto que nadie puede trabajar en ellas en nuestro lugar, sólo nosotros podemos ayudarnos a nosotros mismos en ese sentido. También creemos que nosotros somos nuestra mejor inversión y que por ende debemos atendernos regularmente.
	
	El grupo está de acuerdo con lo planteado en las dimensiones física, espiritual y mental de manera general pero no estamos tan de acuerdo con que la vida emocional de las personas dependa de sus relaciones con otros porque creemos que si bien tener buenas relaciones con otras personas puede brindarnos felicidad es necesario que todas las personas sean estables y "suficientes" consugo mismas, no puede permitir que la opinión de otros si es negativa le haga daño, debe saber filtrar. Tampoco estamos de acuerdo con que todos los días debemos servir a otros, nosotros creemos que uno debe ser su prioridad y luego si hay espacio se ayuda a los demás, nos pareció un poco incoherente esta última parte. 
	
	A pesar de que es cierto que las expectativas de los demás puedan cambiar la forma en la que actuamos creemos que debemos separarnos lo más posible de ese hecho porque es peligroso, si nos dan un discurso negativo podría arruinarnos la vida, es importante ser conscientes ante este hecho pero no sucumbir ante él. El dar un discurso positivo a las demás personas aunque es beneficioso lo vemos parecido a una manipulación, entonces no nos agrada mucho, a pesar de que pueda significar cambios positivos en la vida de los demás. 
	
	
	
	\section{Conclusión}
	
	En la primera parte
	
	\section{Trabajo de equipo en la actividad}
	
	\subsection{¿Nombre del líder cómo y por qué fue elegido?}
	
	La líder es Luisa María Bohórquez Ardila, a ella le apasiona el tema del desarrollo personal y se ofreció para ser la líder de la actividad. Las personas que estuvieron en la reunión el día que había que decidir el líder estuvieron de acuerdo por su entusiasmo por lo que ella quedó como líder.
	
	\subsection{¿Cómo se realizó la distribución o asignación de las actividades y responsabilidades?}
	
	Primero se realizó una lluvia de ideas y una consulta sobre las tareas que se querían realizar, teniendo en cuenta las preferencias de los participantes la líder desarrolló un plan de acción diario y semanal dónde se registraban los avances de las actividades y las fechas destinadas a las futuras tareas. También hubo al menos 4 controles por parte de la líder para verificar que todo estuviese en orden. Para tener mayor enfoque en las tareas la líder sugirió la conformación de pequeños equipos de trabajo para las tareas más complejas y los integrantes se unieron según sus preferencias, los grupos fueron para el informe y el guión de la obra de teatro (vídeo). Sin embargo la líder quería que todos se vieran involucrados en todas las actividades, entonces dentro del plan de acción todos los participantes debieron hacer su respectivo análisis de las páginas del libro que sirvieran tanto para el informe como para la obra de teatro, por lo que ambos microequipos tuvieron una base para trabajar. Finalmente, tanto el equipo del informe como el de la obra de teatro recibieron retroalimentación donde hubo correcciones y sugerencias por parte del resto de integrantes y así se logró una sinergia dentro del equipo.
	
	\subsection{¿Con cuál o cuáles de las habilidades gerenciales mencionadas a continuación, se relaciona principalmente el hábito y porque?}
	
	\subsubsection{Habilidades de inteligencia emocional}
	
	El hábito se relaciona con la autoconsciencia, la gestión de emociones y el manejo de conflictos de forma directa e intrínseca, pues a través de la autoconciencia y la gestión de las emociones se cumple el objetivo de manejar los conflictos efectivamente.
	
	\subsubsection{Habilidades de comunicación}
	
	Hay relación especial con la comunicación efectiva y la escucha activa, porque se tiene como una de las bases el factor emocional/social que nos lleva a prestar atención a las cosas que nos dicen y a hablar desde los hechos con las palabras adecuadas según el contexto.
	
	\subsubsection{Habilidades de relacionamiento}
	
	En este apartado podemos resaltar la estrecha conexión entre el sétimo hábito y el construir relaciones significativas, afilar la sierra habla desde uno mismo y hacia uno mismo, pero teniendo en cuenta las relaciones que nos nutren y que nos mantienen rodeados de personas que nos ayudan a crecer y preservar nuestra integridad, llenándonos de cosas buenas y de lazos que suman en lugar de restar.
	
	\subsubsection{Habilidades de logro de resultados}
	
	En este caso, es el alcance de metas el que tiene relación directa con nuestro hábito, afilar la sierra significa que debemos mantenernos a nosotros mismos enteros y dispuestos para seguir logrando nuestros objetivos, ya que si no cuidamos de nosotros mismos no podremos seguir avanzando.
	
	\subsubsection{Habilidades de desarrollo de otros}
	
	Hay una íntima conexión con la habilidad colaborativa y para trabajar en equipo de forma activa y eficaz, pues a través de la escucha y la comunicación se llega a ese aspecto de afilar la sierra que se nutre del buen compañerismo y de tenerse en cuenta unos a otros para resolver conflictos.
	
	\subsubsection{Habilidades de gestión}
	
	Aquí se toman dos habilidades principales: la toma de decisiones y el manejo del tiempo, pues ambas se benefician cuando afilamos la sierra y, al mismo tiempo, la sierra se afila cuando tenemos una correcta toma de decisiones y un manejo del tiempo eficaz. Una nos lleva a la otra, mostrando que son parte del mismo fenómeno: una persona integral y altamente efectiva.
	
	\newpage
	
	\begin{thebibliography}{99}
		
		\bibitem{mp1} Covey, S. R. (2020). The 7 habits of highly effective people: Powerful lessons in personal change (30th anniversary ed.). Simon \& Schuster. 
		
	\end{thebibliography}
	
	
\end{document}